<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="title">
        <item>Dissolved Oxygen</item>
        <item>Water Temperature</item>
        <item>pH</item>
        <item>Alkalinity</item>
        <item>Total Ammonia</item>
        <item>Nitrite</item>
        <item>Hardness</item>
        <item>Turbidity</item>

    </string-array>

    <string-array name="subtitle">
        <item>ค่าอ๊อกซิเจนละลายในน้ำ</item>
        <item>อุณหภูมิน้ำ</item>
        <item>ค่าความเป็นกรดเป็นด่าง</item>
        <item>ค่าความเป็นด่าง</item>
        <item>ค่าแอมโมเนียรวม</item>
        <item>ค่าไนไตร์ท</item>
        <item>ค่าความกระด้าง</item>
        <item>ค่าความขุนใส</item>

    </string-array>


    <string-array name="unit">
        <item>mg/L</item>
        <item>OC</item>
        <item>""</item>
        <item>mg/L</item>
        <item>mg/L</item>
        <item>mg/L</item>
        <item>mg/L</item>
        <item>cm</item>

    </string-array>


    <string-array name="my_profile">
        <item>\nชื่อ : นายอดุลวิทย์ จันทะนาวงษ์\nMr.Adulvit Chanthanawong\nเกิดวันที่ 3 ตุลาคม 2522\nอายุ 38 ปี\nภูมิลำเนา จ.อุบลราชธานี\nLine ID : adulvitc\nTel : 089-8143326
        </item>
        <item>ประวัติการศึกษา :\n- ระดับชั้นประถมศึกษาปีที่ 1 - 6 โรงเรียนอุบลวิทยาคม จ.อุบลราชธานี\n- ระดับชั้นมัธยมศึกษาปีที่ 1 - 6 โรงเรียนเบ็ญจะมะมหาราช จ.อุบลราชธานี\n- ระดับปริญญาตรี คณะเกษตรศาสตร์ สาขาวิชาประมง มหาวิทยาลัยขอนแก่น จ.ขอนแก่น\n\n
        ประวัติการทำงาน :\n- ปี พ.ศ.2545 - 2549 ตำแหน่งนักวิชาการประมงประจำศูนย์วิจัยสัตว์น้ำจืด จ.สุพรรณบุรี บริษัท เจริญโภคภัณฑ์อาหาร จำกัด ( มหาชน )\n- ปี พ.ศ. 2549 - 2552 ตำแหน่งนักวิชาการประมงประจำศูนย์วิจัยและปรับปรุงพันธุกรรมสัตว์น้ำจืด จ.พระนครศรีอยุธยา บริษัท เจริญโภคภัณฑ์อาหาร จำกัด ( มหาชน )\n- ปี พ.ศ. 2552 - ปัจจุบัน ตำแหน่งนักวิชาการอาวุโส ศูนย์นวัตกรรมเกษตรอุตสาหกรรม ฝ่ายบริการวิชาการ(สัตว์น้ำ) บริษัท เบทาโกร จำกัด (มหาชน)\n\n
        ความสนใจพิเศษ : พัฒนาโปรแกรมและแอพพลิเคชั่นในระบบ android และ ios และเขียนเว็บไซต์\n\n
        ผลงานที่ผ่านมา : แอพลิเคชั่นแอนดรอยด์ Drug Dose Calculator
        </item>
    </string-array>

    <string-array name="long_detail">
        <item>ออกซิเจนเป็นปัจจัยที่สำคัญที่สุดในการดำรงชีวิตเนื่องจากสิ่งมีชีวิตทั้งพืชและสัตว์ย่อมต้องการออกซิเจนเพื่อการหายใจและเจริญเติบโต
            ออกซิเจนในน้ำขึ้นอยู่กับหลายปัจจัยเช่น อุณหภูมิระดับความสูงและความเค็ม ออกซิเจนละลายในน้ำได้น้อยเมื่ออุณหภูมิสูง และน้ำที่มีความเค็มสูงจะมีออกซิเจนละลายอัตราความเข้มข้นเท่ากับออกซิเจนในบรรยากาศเรียกว่า
            จุดอิ่มตัว(Saturation Level) ดังนั้นสัตว์น้ำจะเสี่ยงต่อการขาดแคลนออกซิเจนมากกว่าสัตว์บก ในช่วงฤดูร้อนอัตราการย่อยสลายและปฏิกริยาต่างๆ จะเพิ่มมากขึ้นทำให้ปริมาณความต้องการออกซิเจนสูงไปด้วย
            บางครั้งในแหล่งน้ำจะมีปรากฎการณ์เกินจุดอิ่มตัว(supersaturation) เนื่องจากการผลิตออกซิเจนออกมามาก เช่น พืชสีเขียวทำการสังเคราะห์แสง (photosynthesis)
            ตอนกลางวันสภาพดังกล่าวหากเปลี่ยนแปลงอย่างรวดเร็วจะเป็นอันตรายต่อสัตว์น้ำได้เช่นกัน ดังนั้นการควบคุมและป้องกันไม่ให้ปริมาณออกซิเจนที่ละลายน้ำลดลงอยู่ในระดับต่ำจึงเป็นสิ่งจำเป็นเพื่อคุ้มครองให้สัตว์น้ำอาศัยอยู่ได้ปกติ
            แหล่งที่มาของออกซิเจนในน้ำ\n1. จากบรรยากาศโดยตรง เช่น กระแสลมพัดผ่านผิวน้ำ แต่มีปริมาณไม่มาก\n2. จากขบวนการสังเคราะห์แสง (photosynthesis) ของพืชน้ำ เช่น แพลงก์ตอนพืชเป็น
            แหล่งให้ออกซิเจนในน้ำมากที่สุด ซึ่งตอนกลางวันพืชน้ำจะสังเคราะห์แสงผลิตออกซิเจนออกมาละลายในน้ำ\n3. จากขบวนการเคมีอื่นๆ ในน้ำโดยแหล่งน้ำบางแหล่งมีแร่ธาตุทำปฏิกริยากันทำให้เกิดออกซิเจนละลายในน้ำได้\nสาเหตุ
            ทำให้ปริมาณออกซิเจนละลายในน้ำลดลง\n1. จากการหายใจของสัตว์น้ำและพืชน้ำ\n2. จากการเน่าสลายของอินทรีย์วัตถุ เช่น แบคทีเรีย\n3. จากขบวนการทางเคมีหรือสารประกอบแร่ธาตุต่างๆ\n4. จากการหมุนเวียน
            ของน้ำผสมกับน้ำที่มีปริมาณออกซิเจนละลายในน้ำน้อยกว่า\nสัตว์น้ำและพืชน้ำใช้ออกซิเจนละลายน้ำเพื่อการหายใจ การควบคุมปริมาณพืชน้ำและแพลงก์ตอนจึงมีความจำเป็นเพื่อให้ปริมาณออกซิเจนละลายน้ำเพียงพอตลอดวัน
            การเน่าสลายของอินทรีย์วัตถุต่างๆโดยแบคทีเรียที่ต้องการใช้ออกซิเจนอย่างเดียวเรียกว่า Biochemical oxygen demand (BOD) จะเป็นดรรชนีในการแสดงว่าน้ำมีความเน่าเสียมากน้อยเพียงใด
            ถ้าปริมาณความต้องการออกซิเจนสูงมาก แสดงว่า ในน้ำมีอินทรีย์วัตถุเน่าสลายอยู่มาก โดยมีแบคทีเรียทำการย่อยสลาย</item>
        <item>อุณหภูมิของน้ำนั้นเป็นสิ่งสำคัญอีกอย่างหนึ่งซึ่งมีผลทั้งทางตรง และทางอ้อมต่อสิ่งมีชีวิตที่อาศัยอยู่ ทางตรงคือเมื่ออุณหภูมิของน้ำสูงขึ้น กิจกรรมต่างๆ ในการดำรงชีวิตก็สูงขึ้น เช่น การหายใจ การกินและย่อยอาหาร เป็นต้น
            เมื่ออุณภูมิต่ำลงกิจกรรมเหล่านั้นก็ลดลง ทางอ้อมคือ อุณหภูมิที่สูงขึ้นจะทำให้พิษประเภทต่างๆเช่น สารกำจัดศัตรูพืชและสารโลหะหนักมีความรุนแรงขึ้น เนื่องจากกระบวนการสร้างและสลายสูงขึ้น
            ทำให้สารพิษถูกดูดซึมเข้าร่างกายสัตว์น้ำได้มากขึ้น นอกจากนี้การเปลี่ยนแปลงของอุณหภูมิน้ำยังทำให้สิ่งแวดล้อมในน้ำเปลี่ยนแปลงไปด้วย เช่นหากอุณหภูมิสูงขึ้นก็จะทำให้ความสามารถในการละลายน้ำของออกซิเจนลดลง
            หากอุณหภูมิสูงมากไปก็จะทำให้สัตว์ต่างๆ พืชน้ำและแพลงตอนพืชขาดออกซิเจนได้ ปกติอุณหภูมิของน้ำจะเปลี่ยนไปตามอุณหภูมิอากาศซึ่งจะค่อยๆ เปลี่ยนช้าๆ ไม่ก่อให้เกิดผลกระทบต่อการดำรงชีวิตของสัตว์น้ำ
            แต่ว่าปลาเป็นสัตว์เลือดเย็นไม่สามารถรักษาอุณหภูมิในร่างกายได้ เหมือนสัตว์ เลือดอุ่นอย่าง เช่นคน อุณหภูมิในตัวสัตว์น้ำจึงจะเปลี่ยนไปตามอุณหภูมิของน้ำและสภาพแวดล้อมที่อยู่ หากแหล่งน้ำมีการเปลี่ยนแปลงอย่างรวดเร็ว
            ก็จะเป็นอันตรายกับสัตว์น้ำได้ เช่นทำให้ระบบควบคุมการขับถ่ายและแร่ธาตุในร่างกายผิดปกติ</item>
        <item>ความเป็นกรดเป็นด่าง เป็นการวัดปริมาณความเข้มข้นของไฮโดรเจนอิออนที่มีอยู่ในน้ำเพื่อเป็นเครื่องแสดงให้เราทราบว่า น้ำหรือสารละลายมีคุณสมบัติเป็นกรดเป็นด่าง ในการทำปฏิกิริยาต่างๆ
            ระดับความเป็นกรดด่างมีค่าอยู่ระหว่าง 0-14 โดย 7 เป็นจุดกึ่งกลางหากต่ำกว่า 7 มีค่าเป็นกรด หากสูงกว่าเป็นด่าง ค่า pH ในแหล่งน้ำธรรมชาติโดยทั่วไปขึ้นอยู่กับภูมิประเทศ สิ่งแวดล้อมหลายประการ เช่น ลักษณะพื้นดินและหิน
            ตลอดจนการใช้ที่ดินบริเวณแหล่งนั้น และอิทธิพลของสิ่งมีชีวิตในน้ำ เช่น จุลินทรีย์และแพลงก์ตอนพืช pH ของน้ำมีความสำคัญต่อการดำรงชีวิตของพืชและสัตว์ในแหล่งน้ำ พืชน้ำสามารถใช้ธาตุอาหารได้ดีหรือไม่ขึ้นอยู่กับค่า pH ของน้ำ
            หากระดับ pH ต่ำกว่า 4.5 พืชน้ำเจริญเติบโตได้ไม่ดีขณะเดียวกันหากค่า pH ต่ำหรือสูงเกินไปก็ไม่เหมาะสมต่อการเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำ จึงมีผู้แนะนำช่วง pH ที่เหมาะสมต่อการเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำดังนี้</item>
        <item>ความเป็นด่างของน้ำ หมายถึงคุณสมบัติของน้ำที่ทำให้กรดเป็นกลาง โดยความเป็นด่างของน้ำประกอบด้วย คาร์บอเนต ไบคาร์บอเนต ไฮดรอกไซค์ เป็นส่วนใหญ่แต่อาจมีพวกบอเรต ซิลิเคต ฟอสเฟต และสารอินทรีย์ต่าง ๆ
            ค่าความเป็นด่างโดยตัวมันเองไม่ถือว่าเป็นสารมลพิษ แต่มีผลเกี่ยวกับคุณสมบัติด้านอื่น ๆ เช่น ความเป็นกรด-ด่าง (pH) ความเป็นกรด (acidity) และความกระด้าง Hardness คุณสมบัติของความเป็นด่างต่อ
            แหล่งน้ำเป็นตัวการควบคุมมิให้ pH เปลี่ยนแปลงเร็วเกินไปหากปรากฏว่าแหล่งน้ำมีค่าเป็นด่างต่ำแสดงว่ามี buffering capacity น้อย ค่าความเป็นด่างของน้ำมีค่าแตกต่างกันไป มีค่าตั้งแต่ 25-500 mg/L
            แหล่งน้ำเสียชุมชนหรือจากโรงงานอุตสาหกรรมอาจมีค่าเป็นด่างสูง เกณฑ์ที่เหมาะสมต่อการดำรงชีวิตของสัตว์น้ำควรมีค่าความเป็นด่างระหว่าง 100-120 mg/l เราสามารถปรับค่าความเป็นด่างให้สูงขึ้นโดยใส่ปูนขาว
            (Liming) การลดความเป็นด่างและความกระด้างจะทำได้ยากไม่นิยมกระทำกัน</item>
        <item>โดยธรรมชาติจะมี วัฎจักรไนโตรเจนเป็นขนวนการที่เป็นการย่อยสลายแอมโมเนียเป็นไนไตรทและ ไนเตรด โดยแบคทีเรียที่ชื่อ Nitrosomonas เปลี่ยนแอมโมเนียเป็นไนไตรทและ ไนเตรดโดยย่อยสลายโดยแบคทีเรียชื่อ
            Nitrobacter เปลี่ยนเป็นไนเตรด ในสภาวะที่มีออกซิเจนโดยวัฎจักรไนโตรเจนจะแสดงให้เห็นในภาพดังต่อไปนี้</item>
        <item>เมื่อสารประกอบไนโตรเจนเข้ามาอยู่ในระบบนิเวศน์ของแหล่งน้ำแล้ว จะเกิดขบวนการเปลี่ยนแปลงสภาพจากสารอินทรีย์ไนโตรเจน (Organic nitrogen) ที่พบมากในโปรตีน ซึ่งพืช และสัตว์สามารถนำไปใช้ในการดำรงชีวิต
            และการเจริญเติบโต ไปเป็นสารอนินทรีย์ไนโตรเจน (Inorganic nitrogen) ได้แก่ ไนเตรท (NO3-), ไนไตรท์ (NO2-), แอมโมเนีย (NH3+) และ ก๊าซไนโตรเจน (N2) และจากสารอนินทรีย์
            ไปเป็นสารอินทรีย์ กระบวนการเหล่านี้เกิดขึ้นได้ทั้งปฏิกริยาทางเคมี ที่ไม่มีหรือมีสิ่งมีชีวิตเป็นผู้ดำเนินการก็ได้ ปฏิกริยเคมีที่มีสิ่งมีชีวิตเป็นผู้ดำเนินการ ได้แก่ การรับเข้าทางชีวภาพ (Biological assimilation)
            การย่อยสลาย (Decomposition) ซึ่งเกิดเป็นวงจร จากนั้นไนโตรเจน จะถูกออกไปจากระบบโดยการ เปลี่ยนสารประกอบไนโตรเจน ให้เป็นก๊าซไนโตรเจน (Denitrification)สารประกอบไนโตรเจนที่ถูกสังเคราะห์แล้ว
            และถูกใช้ไปโดยพืชหรือสัตว์ ซึ่งอยู่ในรูปสารประกอบอินทรีย์ สารประกอบอินทรีย์ไนโตรเจนที่ถูกปล่อยออกมาในน้ำ เช่น ขี้กุ้ง เศษอาหาร ซากแพลงค์ตอน จะถูกย่อยสลายโดยจุลินทรีย์ และเชื้อราบางชนิด เป็นการย่อยสลายแบบใช้ออกซิเจน
            (aerobic condition) สารประกอบอินทรีย์ไนโตรเจน จะถูกย่อย ได้เป็นแอมโมเนีย (NH3) ด้วยกระบวนการที่เรียกว่า Ammonificationจากนั้น แอมโมเนียจะถูก oxidized อีกขั้นหนึ่งโดย
            Nitrifying bacteria ซึ่งได้แก่แบคทีเรียในสกุล Nitrosomonas แบคทีเรียชนิดนี้ สามารถใช้ แอมโมเนีย (NH3) แล้วเปลี่ยนให้เป็น ไนไตรท์ (NO2-)
            อย่างไรก็ตาม ไนไตรท์ (NO2-) อาจเกิดจากปฏิกริยา reduction ของ ไนเตรท (NO3-) โดยสาหร่ายเซลล์เดียวในสกุล Chlorella ซึ่งสามารถลดออกซิเจนในไนเตรทได้ ไนไตรท์ (NO2-)
            จะถูกเปลี่ยนให้เป็น ไนเตรท (NO3-) โดยการเติมออกซิเจน ซึ่งแบคทีเรียที่สามารถใช้ไนไตรท์ ได้แก่แบคทีเรียในสกุล Nitrobacter พืชสามารถใช้ ไนเตรทในการเจริญเติบโต และใช้ในการสังเคราะห์โปรตีน ในแหล่งน้ำที่มีไนเตรทสูง
            อาจทำให้มีการเพิ่มปริมาณของพืชน้ำ อย่างรวดเร็ว (Eutrophication) และเป็นสาเหตุทำให้สัตว์น้ำได้รับผลกระทบ จากการที่ปริมาณออกซิเจนลดลง ในเวลากลางคืน มีแบคทีเรียที่สามารถเปลี่ยน ไนเตรทให้อยู่ในรูปของ ก๊าซไนโตรเจน (N2)
            คือ Dinitrifying bacteria ภายใต้ภาวะที่ไม่มีออกซิเจน จากนั้นจึงปลดปล่อย N2 สู่แหล่งน้ำ และระเหยออกไปสู่บรรยากาศในกรณีที่ไม่มีออกซิเจน และมีสารอินทรีย์คาร์บอนไม่เพียงพอ แทนที่แบคทีเรียในกลุ่ม Denitrifier
            เช่น Pseudomonas, Alkaligenes และ Vibrio จะทำให้เกิดไนโตรเจน ซึ่งเป็นผลผลิตสุดท้าย แต่จะทำให้เกิดไนไตรท์แทน ซึ่งหมายความว่าปฏิกริยาที่เกิดขึ้นนั้นไม่สมบูรณ์ ไนไตรท์ เกิดจากการเปลี่ยนรูปทางเคมี
            ของสารประกอบไนโตรเจน โดยกิจกรรมของจุลินทรีย์กลุ่ม คีโมออโต้โทรป (Chemoautotroph) ที่สามารถดึงออกซิเจนออกจากสารประกอบไนโตรเจน (ไนเตรท) มาใช้เพื่อการดำรงชีพ ในกรณีที่ขาดออกซิเจน หรือออกซิเจนไม่เพียงพอ
            จนทำให้เกิดการสะสมของไนไตรท์</item>
        <item>ค่าความกระด้างของน้ำหมายถึงความเข้มข้นของแคลเซียมและแมกนีเซียมที่ละลายในน้ำ มีค่าเป็นมิลลิกรัมต่อลิตร ในรูปของแคลเซียมคาร์บอเนตหรือ ไบคาร์บอเนตในน้ำ ความกระด้างของน้ำมีค่าตั้งแต่ศูนย์จนถึงเป็นร้อยมิลลิกรัมต่อลิตร
            อยู่ที่แหล่งที่มาของน้ำความกระด้างของน้ำเกิดจากลักษณะของดินหรือ หินที่น้ำนั้นไหลผ่าน โดยคาร์บอนไดออกไซด์ ในน้ำฝนและในดินซึ่งเกิดจากปฏิกิริยาทางชีวเคมีของแบคทีเรียในดิน เมื่อคาร์บอนไดออกไซด์
            รวมกับน้ำจะได้กรดคาร์บอนิค ซึ่งกรดนี้ละลายแคลเซียมคาร์บอเนตและแมกนีเซียมคาร์บอเนตที่อยู่ในดินและหินบนพื้นลงสู่แหล่งน้ำ ทำให้แหล่งน้ำธรรมชาติมีความกระด้างเกิดขึ้น ความกระด้างของน้ำแบ่งได้ดังนี้</item>
        <item>ค่าความขุ่นใส (Turbidity) หรือค่าความโปร่งใส (Transparency)ปริมาณสารแขวนลอยทั้งหมด (Total suspenden solids) และความโปร่งใส (Transparency)
            ความขุ่นของน้ำแสดงให้เห็นว่ามีสารแขวนลอย (suspended and colloidal matter) อยู่มากน้อยเพียงใด ซึ่งจะขัดขวางไม่ให้แสงสว่างส่องลงไปได้ลึก โดยสารเหล่านี้จะสะท้อนหรือดูดซับเอาแสงไว้
            ดังนั้น การวัดความขุ่นของน้ำจึงเป็นการวัดความเข้มข้นของแสงที่ลดลง เนื่องจากสารแขวนลอยดังกล่าวเป็นสิ่งที่ทำให้น้ำเกิดความขุ่นได้แก่ พวกอินทรีย์สาร และสิ่งมีชีวิตขนาดเล็กโดยปรากฎอยู่ในลักษณะของสารแขวนลอย
            ตัวอย่างเช่น อนุภาคดิน, ทราย หรือสารอื่นๆ แพลงก์ตอน แบคทีเรียตลอดจนแร่ธาตุต่างๆ\n ความขุ่นของน้ำถึงแม้จะปราศจากสารแขวนลอยทั้งหมดที่มีอยู่ในน้ำแต่ระดับความขุ่นของน้ำไม่มีความสัมพันธ์โดยตรงกับปริมาณสารแขวนลอยดังกล่าว
            เนื่องจากความขุ่นของน้ำเราจะพิจารณาถึงความเข้มของแสงที่สามารถผ่านลงไปในน้ำ ซึ่งสารแขวนลอยแต่ละชนิดจะมีความสามารถในการดูดซึมสะท้อนแสงแตกต่างกัน ดังนั้นระดับความขุ่นของน้ำไม่จำเป็นต้องเปลี่ยนแปลงตามปริมาณสารแขวนลอยในน้ำ
            เพราะสารแขวนลอยมีอยู่หลายชนิดและมีคุณสมบัติแตกต่างกัน ผลของความขุ่นของน้ำรวมทั้งสารแขวนลอยที่อาจจะมีผลต่อสิ่งมีชีวิตในน้ำ รวมทั้งการประมงอาจปรากฏได้ในลักษณะดังต่อไปนี้
            </item>

    </string-array>

    <string-array name="long_detail2">
        <item>การขาดแคลนออกซิเจนในน้ำถึงแม้ไม่ต่ำถึงระดับทำให้ปลาตาย แต่อาจมีผลต่อการดำรงชีวิตสัตว์น้ำได้หลายประการ เช่น ปริมาณออกซิเจนต่ำกว่า 3 mg/l
            ทำให้ระยะฟักไข่ของปลาช้ากว่าปกติ นอกจากนี้สัตว์น้ำขนาดตัวอ่อนมีความแข็งแรงน้อยลง การเจริญเติบโตและต้านทานสารพิษน้อยลงไปด้วย แนวทางแก้ไขภาวะขาดแคลนออกซิเจนระยะสั้น ควรใช้เครื่องมือพ่นน้ำเป็นฝอยกระจาย
            เพื่อดึงเอาออกซิเจนในบรรยากาศลงมา การลดปริมาณแพลงก์ตอนโดยการระบายน้ำออกจากบ่อประมาณหนึ่งในสามของปริมาณเดิม เอาน้ำใหม่เข้าจากนั้นคอยควบคุมลดปริมาณอาหาร
            และปุ๋ยที่ใส่ในบ่อ</item>
        <item>อุณหภูมิน้ำมีผลต่อขบวนการต่างๆ ภายในร่างกายของปลา เช่น การย่อยอาหาร การหายใจ การสืบพันธุ์ การเคลื่อนไหวการกินอาหาร การเจริญเติบโต และยังมีผลต่อปฏิกิริยาต่างๆ ของแบคทีเรียในน้ำ โดยปกติปลาในเขตร้อนอาศัยอยู่ในอุณหภูมิระหว่าง 25-32 อาศาเซลเซียส และปลาไม่สามารถทนต่อการเปลี่ยนแปลงอย่างกะทันหันของอุณหภูมิ
            จึงไม่ควรนำปลาไปปล่อยในอุณหภูมิที่ต่างจากที่มันเคยอยู่มากเกินไป โดยเฉพาะจากอุณหภูมิต่ำไปอยู่อุณหภูมิที่สูงกว่า ปกติการเปลี่ยนอุณหภูมิน้ำต้องเปลี่ยนช้าๆ ไม่ควรเกิน 3 องศาเซลเซียส</item>
        <item>ในบ่อเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำจะมีค่า pH เปลี่ยนแปลงในช่วงตอนกลางวันและกลางคืนสืบเนื่องจากแพลงก์ตอนพืชและพืชน้ำใช้คาร์บอนไดออกไซด์ เพื่อทำการสังเคราะห์แสงในตอนกลางวัน ทำให้ค่า pH สูง และจะค่อยๆลดตอนกลางคืนเนื่องจากคาร์บอนไดออกไซด์ถูกปล่อยคืนกลับมาจากการหายใจของสิ่งมีชีวิตในน้ำ น้ำที่มีค่าความเป็นด่าง (Alkalinity)
            ต่ำจะมีปริมาณแพลงก์ตอนพืชมาก pH จะสูง 9-10 ในช่วงบ่าย ดังนั้นการเช็คค่า pH ในบ่อเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำควรเช็คในเวลาเช้ามืดและช่วงบ่าย เพื่อได้ทราบค่า pH ต่ำสุดและสูงสุดในรอบวันเพื่อที่จะป้องกันแก้ไขได้ทัน กรณีค่า pH สูง 9-10
            หากเกิดขึ้นช่วงระยะเวลาสั้นๆจะไม่เป็นอันตรายต่อสัตว์น้ำ และแหล่งน้ำที่เหมาะสมต่อการเพาะเลี้ยงไม่ควรมีค่า pH เปลี่ยนแปลงเกิน 2 หน่วยในรอบวัน ค่า pH นอกจากมีผลต่อสัตว์น้ำโดยตรงแล้วยังมีผลทางอ้อมเช่น ทำให้สารพิษชนิดอื่นๆแตกตัวเพิ่มขึ้นหรือลดลง
            เช่น pH ระดับสูงขึ้นทำให้ความเป็นพิษของแอมโมเนียเพิ่มมากขึ้น การแทรกซึมของสารพิษบางชนิดเข้าสู่ร่างกายสัตว์น้ำขึ้นอยู่กับค่า pH ของสารละลายนั้นๆ นอกจากนี้การใส่ปุ๋ยในบ่อปลาหากปรากฎว่าน้ำหรือดินในบ่อที่มีสภาพเป็นกรดมากเกินไป จะต้องปรับปรุงค่า
            pH สูงขึ้นจนอยู่ในระดับที่เหมาะสมเสียก่อนจึงใส่ปุ๋ย เพื่อที่จะให้ปุ๋ยสามารถละลายและถูกนำไปใช้โดยสิ่งมีชีวิตได้อย่างมีประสิทธิภาพ</item>
        <item>ค่าความเป็นด่างกับความกระด้าง (Hardness) มีความสัมพันธ์กัน น้ำที่เหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำควรมีค่าความเป็นกรดเป็นด่างใกล้เคียงกัน
            ค่าความเป็นด่างในน้ำไม่ควรมีการเปลี่ยนแปลงอย่างรวดเร็ว น้ำที่มีค่าความเป็นกรด-ด่างต่ำและความเป็นด่างต่ำจะให้ผลผลิตไม่ดี เช่น การเจริญเติบโตจะต่ำ ฯลฯ </item>
        <item>แอมโมเนียหมายถึง ก๊าชไนโตรเจนที่อยู่ในรูปของ ionized form (NH4+) หรือในรูป unionized form (NH3) แอมโมเนียรูป
            NH3  จะเป็นพิษต่อสัตว์ มากกว่า NH4    แอมโมเนียทั้งสองรูปน้ำจะเป็นตัวไหนขึ้นอยู่ค่า ph กล่าวคือถ้าน้ำมี ph สูง แอมโมเนียจะเป็น NH3 เป็นพิษต่อสัตว์น้ำ ถ้าน้ำมีค่า ph ต่ำ แอมโมเนียจะอยู่ในรูป NH4
            ซึ่งจะเป็นพิษต่อสัตว์น้ำต่ำ โดย NH3 จะทำลายการทำงานของเหงือกปลา โดยแอมโมเนียจะซึมผ่านผนังเหลืออย่างรวดเร็ว ทำให้ฮีโมโกลบินของเลือดไม่สามารถรวมกับออกซิเจนที่ละลายในน้ำได้ พิษของแอมโมเนียจะรุนแรงยิ่งขึ้นถ้า
            อยู่ในสภาวะออกซิเจนต่ำ อุณหภูมิสูง ph สูงและความเค็มของน้ำสูงขึ้นแอมโมเนียในน้ำเกิดจากสิ่งขับถ่ายจากสัตว์น้ำ การย่อยสลายอินทรียวัตถุของแบคทีเรีย ระดับความเข้มข้นของแอมโมเนียที่ไม่เป็นอันตรายต่อสัตว์น้ำไม่ควรเกิน
            0.02 ppm ถ้าปริมาณแอมโมเนียในน้ำสูงถึง 1 ppm ปลาจะแสดงอาการโดยขึ้นมาหายใจบริเวณผิวน้ำ บริเวณลำตัวหรือ ครีบจะเป็นรอยแดงเหงือกเปลี่ยนเป็นสีม่วงคล้ำและอาจจะมีเลือดออก โดยปลาอาจจะนอนบริเวณพื้นตู้
            และครีบจะลู่ลงการลดความเป็นพิษของแอมโนเมียสามารถทำได้โดยการลด ph ในน้ำ เปลี่ยนถ่ายน้ำและลดการให้อาหารในเตรดซึ่งเป็นผล จากการย่อยสลายแอมโมเนียโดยแบคทีเรียมีความเป็นพิษต่อปลา</item>
        <item>ผลกระทบของไนไตรท์ (NO2-)เนื่องจากสารประกอบไนโตรเจน เช่น โปรตีน เป็นแหล่งอาหารที่สำคัญของสัตว์น้ำ การให้อาหารในปริมาณที่มากเกินไป จะทำให้เกิดการสะสมของของเสีย ซึ่งของเสียที่สะสมอยู่บริเวณพื้นบ่อ จะถูกย่อยสลายโดยจุลินทรีย์
            ในภาวะที่ ออกซิเจนไม่เพียงพอ หรือขาดออกซิเจน การย่อยสลายนั้น จะทำให้เกิดการสะสมของ แอมโมเนีย และ ไนไตรท์ จากการตรวจวิเคราะห์น้ำ ในบ่อเลี้ยง พบว่าเกิดการสะสมของไนไตรท์ในปริมาณมาก จนเป็นอันตรายต่อสัตว์น้ำ และสิ่งแวดล้อมภายในแหล่งน้ำ
            ไนไตรท์ มีคุณสมบัติในการจับกับเม็ดเลือดได้เร็วกว่า ออกซิเจน จึงทำให้สัตว์น้ำ ใช้ออกซิเจนที่ละลายน้ำได้น้อยลง ซึ่งสัตว์น้ำต้องใช้ออกซิเจน ในขบวนการเผาผลาญอาหาร (metabolism) เพื่อการดำรงชีวิต และการเจริญเติบโต แต่เนื่องจาก ไนไตรท์
            ทำให้น้ำนั้นไม่เหมาะสม ต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ</item>
        <item>ความกระด้างของน้ำแบ่งออกได้ 2 ประเภท คือความกระด้างชั่วคราว (Temporary hardness) โดยเกิดจากสารละลายของ calcium หรือ magnesium bicarbonate
            เมื่อถูกความร้อนจะตกตะกอนกลายเป็นหินปูน (carbonate) ส่วนความกระด้างถาวร (permanent hardness) เกิดจากสารละลายพวก calcium หรือ magnesium carbonate
            และความกระด้างรวมของน้ำ Total hardness หมายถึง ผลรวมของความกระด้างชั่วคราวและถาวรโดยอยู่ในรูปของ calcium carbonate ค่าความกระด้างของน้ำมีค่าตั้งแต่ 0-100 mg/l ขึ้นอยู่กับแหล่งที่มาของแหล่งน้ำ</item>
        <item>น้ำตามแหล่งน้ำธรรมชาติจะมีความขุ่นเสมอ เนื่องจากสารแขวนลอยที่ถูกพัดมาจากบริเวณต้นน้ำหรือจากกิจกรรมต่างๆ ของมนุษย์ เช่น ตะกอนดินทรายหรืออินทรีย์วัตถุอื่นๆ ความขุ่นของน้ำที่เกิดจากแพลงก์ตอนเป็นสิ่งที่ต้องการสำหรับการเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำ
            สำหรับปริมาณสารแขวนลอยนิยมวัดเป็นน้ำหนักในรูป mg/L แหล่งน้ำที่ให้ผลผลิตทางการประมงที่ดี ควรมีสารแขวนลอยอยู่ในช่วงระหว่าง 25-80 mg/L หากอยู่ในช่วง 80-400 mg/L จะให้ผลผลิตลดลงหากมีมากกว่า 400 mg/L
            ขึ้นไปจะเลี้ยงปลาไม่ได้ผล</item>

    </string-array>

    <string-array name="long_detail3">
        <item>ปลาที่อาศัยอยู่ในน้ำที่มีปริมาณออกซิเจนไม่เพียงพอมักจะว่ายน้ำเร็วกว่าปกติ กระวนกระวาย กระโดดออกมาจากบ่อหรืออาจจะว่ายน้ำอยู่บริเวณผิวน้ำและโผล่ปากขึ้นมาเหนือน้ำเพื่อฮุบอากาศการขาดออกซิเจนในน้ำในบ่อเลี้ยงมักเกิดจากการเปลี่ยนน้ำไ
            ม่ดีพอหรือให้อาหารมากเกินไป อาหารที่เหลือจะเกิดการเน่าเปื่อยและใช้ออกซิเจนมากทำให้ออกซิเจนในน้ำลดลง นอกจากนี้การที่น้ำมีอุณหภูมิสูงจะมีผลช่วงเร่งปฏิกริยาการเน่าเปื่อยของอาหารทำให้ปริมาณออกซิเจนในน้ำลดลงอีก
            ด้วยการใช้สารเคมีบางชนิดเพื่อรักษาโรค ทำให้เกิดภาวะการขาดออกซิเจน เช่น ฟอร์มาลีนและด่างทับทิม เป็นต้นการป้องกันการขาดออกซิเจนในบ่อเลี้ยงทำได้โดยการดูแลความสะอาดของบ่อมีระบบการให้อากาศที่ดีและมี
            การเปลี่ยนถ่ายน้ำอยู่เสมอโดยดูดน้ำจากก้นบ่อออกให้มากที่สุดเท่าที่ทำได้ นอกจากนี้ไม่ควรปล่อยปลาลงเลี้ยงหนาแน่นเกินไป</item>
        <item>หากอุณหภูมิของน้ำเกิดการเปลี่ยนแปลงอย่างกะทันหันอาจทำให้ปลาตายได้เช่น เปลี่ยนแปลงช่วง +12 oC ปลาส่วนใหญ่จะปรับตัวทันแต่มีปลาหลายชนิดไม่สามารถทนต่อการเปลี่ยนแปลงได้ ตัวอย่างของการเปลี่ยนแปลงของอุณหภูมิเกิดขึ้นเสมอคือ การขนส่งปลาจากบ่อหนึ่งไปอีกบ่อหนึ่ง
            ดังนั้นควรระวังในการขนถ่ายหากปลาเกิดช๊อคเนื่องจากการเปลี่ยนแปลงอุณหภูมิกะทันหันทำให้ปลาอ่อนแอลงและติดเชื้อได้ง่ายและปลาที่อยู่ในน้ำที่เย็นหรืออุณหภูมิต่ำจะมีลักษณะผิวหนังซีดและเกิดการติดเชื้อราได้ง่ายโดยสรุป การป้องกันผลกระทบอุณหภูมิที่มีต่อสัตว์น้ำควรป้องกันไม่ให้อุณหภูมิของ
            แหล่งน้ำมีการเปลี่ยนแปลงอย่างรวดเร็วหรือผิดปกติไปจากสภาพที่เกิดขึ้นตามธรรมชาติ หรือฤดูกาลและไม่ควรเกินในช่วงอุณหภูมิปกติในการดำรงชีวิตของสัตว์น้ำ</item>
        <item>บ่อเลี้ยงหลายแห่งดินมีสภาพเป็นกรด (acid soil) ทำให้น้ำในบ่อมีสภาพเป็นกรดไม่เกิดผลดีต่อการเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำจึง
            ต้องปรับปรุงโดยการเติมปูนขาว (Liming) โดยปูนขาวจะทำปฏิกริยากับดินช่วยให้ค่า pH , ค่าความเป็นด่างและความกระด้างสูงขึ้นไปด้วย หากบ่อสร้างใหม่ต้องคอยเช็คคุณภาพน้ำและปรับสภาพน้ำอยู่เสมอ\n     ปลาแต่ละชนิดจะมีความทนทานต่อกรด-ด่างได้ต่างกัน
            หากน้ำมีสภาพความเป็นกรดมากเกินไปทำให้ปลามีผิวหนังซีดขุ่นขาว ปลาจะว่ายไปมาอย่างรวดเร็ว นอกจากนี้ปลาจะพยายามฮุบอากาศและพยายามกระโดดออกจากบ่อ ท้ายที่สุดทำให้ปลาตายได้ เช่นเดียวกันหากน้ำมีสภาพเป็นด่าง (pH 8-9 หรืออาจสูงกว่า)
            จะทำให้ครีบปลากร่อนและเกิดการระคายเคืองขึ้นที่เหงือก การป้องกันไม่ให้ pH ของน้ำสูงเกินไปทำได้โดยการคุมมิให้น้ำมีสีเขียวจัดเกินไป โดยการลดปุ๋ย ลดให้อาหาร พร้อมถ่ายน้ำออกบางส่วนแล้วเติมปูนขาวอัตรา 50-60 กก./ไร่ และไม่ควรเลี้ยงปลาหนาแน่นมากเกินไป</item>
        <item>แพลงก์ตอนพืชและพืชน้ำจะใช้ คาร์บอนไดออกไซด์ เพื่อสังเคราะห์แสงในตอนกลางวันทำให้ค่า
            pH สูงขึ้น คือน้ำจะมีสภาพความเป็นด่างมากขึ้นและค่อยๆลดในตอนกลางคืน เนื่องจาก คาร์บอนไดออกไซด์ ที่ถูกปล่อยออกมาจากการหายใจน้ำที่มีค่าความเป็นด่างต่ำจะมีค่า pH อยู่ระหว่าง 6-7.5 ในตอนเช้าหากมีปริมาณแพลงก์ตอนหนาแน่นค่า pH
            ในตอนบ่ายอาจจะสูงถึง 10 หรือมากกว่า ส่วนน้ำที่มีค่าเป็นด่างสูงจะไม่พบการเปลี่ยนแปลงของ pH มากนักโดยอาจมีค่าอยู่ระหว่าง 7.5-8 ในตอนเช้าและเพิ่มเป็น 9-10 ในช่วงบ่ายในบ่อที่มีค่าความเป็นด่างสูงมากประกอบกับมีค่ากระด้างต่ำค่า pH
            อาจสูงมากถึง 11 ในระหว่างที่มีการสังเคราะห์แสง ดังนั้น การวัดค่า pH จึงควรเช็คในตอนเช้าและช่วงบ่ายเพื่อได้ทราบค่าความเปลี่ยนแปลงต่ำสุดและสูงสุดในแต่ละวัน</item>
        <item>โดยทั่วไปเมื่อปริมาณแอมโมเนียเพิ่มขึ้นในที่เลี้ยงสัตว์น้ำ ปริมาณไนเตรดจะเพิ่มขึ้นด้วย และปริมาณไนไตรดในน้ำสูงถึง 1 ppm จะเป็นพิษต่อสัตว์น้ำ  คือ ทำให้เกิดโรค Brown Blood Disease (เลือด สีน้ำตาล)
            ซึ่งเกิดจากไนไตรดทำให้เกิดสารชนิดที่ไม่จับออกซิเจน (feeric) ในเลือด ทำให้เลือดนำออกซิเจนไปใช้ไม่ได้และทำให้ระบบหายใจผิดปกติ ปลาจะแสดงอาการผิดปกติโดยการขึ้นมาหายใจบริเวณผิวน้ำ ขยับเหงือกอย่างรวดเร็ว และเหงือกจะเปลี่ยนสีจากปกติเป็น
            สีน้ำตาลดำ ปลาที่สัมผัสกับไนเตรดระดับต่ำในระยะเวลานาน ๆ จะทำให้ระบบภูมิต้านทานต่ำลงและทำให้เกิดโรคต่างๆ ได้เช่น โรคอิค โรคครีบเน่าและการติดเชื้อแบคทีเรีย  และถ้าระดับสารเฟอร์ริค(ferric เป็นสารที่ไม่จับ
            ออกซิเจน) ในเลือดสูงขึ้นจะส่งผลต่อตับ เหงือกและ เซลส์เลือด ถ้าไม่มีการแก้ไขโดยลดละดับในไตรดปลาจะตายเพราะขาดออกซิเจนการลดความเป็นพิษไนไตรด อาจทำได้โดยการเปลี่ยนน้ำ ใส่เกลือลงในน้ำ ลดการให้อาหารและ
            การเพิ่มอากาศลงไปในน้ำ  </item>
        <item>การป้องกัน และแก้ไขปัญหาที่เกิดจาก ไนไตรท์\n1. การถ่ายน้ำ เป็นการแก้ปัญหาเบื้องต้นที่ดี แต่ในระบบการเลี้ยงที่มีการถ่ายน้ำน้อย จะทำให้มีของเสียสะสมอยู่ในปริมาณมาก จนเป็นอันตราย\n2. การจัดการพื้นบ่อที่เหมาะสม ควรทำความสะอาดพื้นบ่อให้สะอาด
            เพื่อกำจัดของเสียออกจากพื้นบ่อให้มากที่สุด\n3. ไม่ควรปล่อยสัตว์น้ำหนาแน่นมากเกินไป\n4. ควรควบคุมปริมาณการให้อาหาร โดยไม่ควรให้มีอาหารเหลือตกค้าง\n5. ควรมีออกซิเจนในบ่อ ในปริมาณที่มากพอ การให้อากาศ และการหมุนเวียนของน้ำ
            จะเป็นตัวช่วยให้ก๊าซพิษต่างๆ ถูกกำจัดออกไปจากบ่อได้ง่ายขึ้น\n6. การใช้สารให้ออกซิเจน เพื่อป้องกันการสะสมของไนไตรท์ และเพื่อเพิ่มประสิทธิภาพของจุลินทรีย์ในการย่อยสลายของเสีย\n7. ในกรณีที่มีการสะสมของไนไตรท์ ภายในบ่อจนถึงระดับที่เป็นอันตราย
            ควรใช้สารเคมีที่มีคุณสมบัติลดปริมาณไนไตรท์ได้อย่างรวดเร็ว ซึ่งต้องเป็นสารเคมีที่มีความปลอดภัยต่อสิ่งแวดล้อม และไม่มีสารตกค้าง หลังจากนั้นควรมีการจัดการ เพื่อป้องกันการสะสมของไนไตรท์ ที่อาจจะเกิดขึ้นได้อีก โดยการรักษาระดับของออกซิเจนที่พื้นบ่อ</item>
        <item>คุณสมบัติสำคัญของความกระด้างคือ เป็นตัวช่วยควบคุมค่า ph ของน้ำ ระดับที่เหมาะกับการเลี้ยงปลาคือ 80-200 มิลลิกรัมต่อลิตร ค่าความเป็นด่างและความกระด้างควรมีค่าใกล้เคียงกันจะดีกว่าแตกต่างกันและจะเพิ่มความกระด้าง
            ได้โดยใส่ปูนขาว</item>
        <item>ความโปร่งใส (Transparency) วัดเป็นระยะความลึกของน้ำสามารถมองเห็นวัตถุเป็นแผ่นวงกลม (Secchi dise) ที่หย่อนลงไปในน้ำจนถึงความลึกที่มองไม่เห็นแผ่นวัตถุดังกล่าว หากแหล่งน้ำใดมีค่าความโปร่งใสอยู่ระหว่าง
            30-60 ซม. นับว่ามีความเหมาะสมแก่การเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ หากมีค่าต่ำกว่า 30 ซม. แสดงว่าน้ำมีความขุ่นมากเกินไปหรือมีปริมาณแพลงก์ตอนมากเกินไป ซึ่งอาจทำให้เกิดภาวะขาดแคลนออกซิเจนขึ้นได้ แต่ถ้าค่ามีความโปร่งใสสูงกว่า 60 ซม.ขึ้นไป
            แสดงว่าแหล่งน้ำนั้นไม่ค่อยสมบูรณ์</item>

    </string-array>


    <string-array name="result_do">
        <item>สัตว์น้ำตายเฉียบพลัน ปลาลอยหัวฮุบอากาศ อ่อนแอและไม่ทนต่อโรค</item>
        // 0.0 - 1.0 mg/L
        <item>สัตว์น้ำดำรงชีวิตอยู่ได้แต่มีอัตราการเจริญเติบโตต่ำ</item>
        // 1.0 - 5.0 mg/L
        <item>เหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ</item>
        // 5.0 - 8.0 mg/L
        <item>สัตว์น้ำมีโอกาสเกิดโรค Gas Bubble disease ( เห็นเป็นฟองอากาศในตัวปลาโดยเฉพาะลูกปลา )</item>
        // >8.0 mg/L
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1 mg/L

    </string-array>

    <string-array name="result_temp">
        <item>สัตว์น้ำหยุดกินอาหารและชะงักการเจริญเติบโต</item>
        // น้อยกว่า 15 OC
        <item>สัตว์น้ำกินอาหารลดลงการเจริญเติบโตช้ากว่าปกติ</item>
        // 15 - 25 OC
        <item>สัตว์น้ำกินอาหารดีและการเจริญเติบโตดี</item>
        // 25 - 33 OC
        <item>สัตว์น้ำกินอาหารดี แต่การเจริญเติบโตไม่ดี ( กินดีขี้เยอะ น้ำเน่าเสียเร็ว) </item>
        // > 33 OC
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="result_ph">
        <item>สัตว์น้ำไม่สามารถดำรงชีวิตหรือเจริญเติบโตได้ </item>
        // น้อยกว่า 4.5
        <item>สัตว์น้ำดำรงชีวิตอยู่ได้แต่มีอัตราการเจริญเติบโตต่ำ</item>
        // 4.5 - 6.5
        <item>เหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ</item>
        // 6.5 - 9.5
        <item>สัตว์น้ำดำรงชีวิตอยู่ได้แต่มีอัตราการเจริญเติบโตต่ำ</item>
        // > 9.5
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>    // Value -1

    </string-array>

    <string-array name="result_alk">
        <item>สีน้ำล้มง่าย, แพลงตอนพืชเกิดยาก, pH แกว่งรุนแรงในรอบวัน</item>
        // 0 - 50 ppm
        <item>สัตว์น้ำเจริญเติบโตช้า เนื่องจากต้องปรับตัวให้เข้ากับการแกว่งตัวของ pH สูงในรอบวัน</item>
        // 50 - 100 ppm
        <item>เหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ</item>
        // 100 - 180 ppm
        <item>น้ำมีตะกอนแขวนลอยมาก,ระดับ pH สูงผิดปกติ,สัตว์น้ำเจริญเติบโตช้า</item>
        // > 180 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="result_tan">
        <item>สัตว์น้ำเจริญเติบโตปกติ ไม่มีความเป็นพิษของแอมโมเนีย</item>
        // ≤ 0.10 ppm
        <item>สัตว์น้ำดำรงชีวิตอยู่ได้แต่มีอัตราการเจริญเติบโตต่ำ ( ควรระวัง )</item>
        // 0.10 - 0.20 ppm
        <item>มีความเป็นพิษต่อสัตว์น้ำ ทำลายการทำงานของเหงือกไม่สามารถแลกเปลี่ยนออกซิเจนได้</item>
        // ≥ 0.20 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="result_nit">
        <item>อยู่ในเกณฑ์ดีไม่มีความเป็นพิษ</item>
        // 0.0 - 0.25 ppm
        <item>ไม่เป็นอันตราย</item>
        // 0.25 - 0.50 ppm
        <item>ค่อนข้างอันตราย</item>
        // 0.50 - 1.0 ppm
        <item>อันตรายรีบแก้ไข</item>
        // 1.0 -  3.0 ppm
        <item>ความเป็นพิษมาก</item>
        // > 3.0 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="result_hard">
        <item>ความกระด้างอ่อน ไม่สามารถรักษาสมดุลย์ของค่า pH ในรอบวันได้ ไม่เหมาะสมต่อการเลี้ยงสัตว์น้ำ</item>
        // ≤ 80 ppm
        <item>ความกระด้างปานกลางเหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ</item>
        // 80 - 200 ppm
        <item>ความกระด้างมาก ไข่ปลาไม่สามารถฟักเป็นตัวอ่อนได้ สัตว์น้ำมีการเจริญเติบโตช้าและอ่อนแอ ติดโรคง่าย</item>
        // > 200 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="result_turb">
        <item>แพลงค์ตอนพืชหนาแน่นมากเกินไป สัตว์น้ำมีโอกาสตายเนื่องจากขาดออกซิเจนในช่วงกลางคืนอย่างฉับพลัน</item>
        // ≤ 5 - 20 cm
        <item>แพลงค์ตอนพืชหนาแน่นสูงออกซิเจนในช่วงกลางคืนต่ำ สัตว์น้ำมีการเจริญเติบโตต่ำ ความต้านทานโรคต่ำ</item>
        // 20 - 30 cm
        <item>แพลงค์ตอนพืชหนาแน่นพอดี สัตว์น้ำมีอัตราการเจริญเติบโตดี สุขภาพแข็งแรง อัตราการรอดสูง</item>
        // 30 - 70 cm
        <item>แพลงค์ตอนพืชหนาแน่นต่ำ</item>
        // > 100 cm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>




    <string-array name="commend_do">
        <item>งดให้อาหารและเติมอากาศลงในบ่อเพื่อเพิ่มระดับอ๊อกซิเจนในน้ำให้สูงขึ้น หรือเปลี่ยนถ่ายน้ำใหม่เพื่อลดปริมาณแพลงค์ตอนพืชที่สะสมในบ่อลดลง</item>
        // 0.0 - 1.0 mg/L
        <item>ลดปริมาณการให้อาหารและเติมอากาศลงในบ่อเพื่อเพิ่มระดับอ๊อกซิเจนละลายในน้ำให้สูงขึ้น หรือเปลี่ยนถ่ายน้ำใหม่เพื่อลดปริมาณแพลงค์ตอนพืชที่สะสมในบ่อลดลง</item>
        // 1.0 - 5.0 mg/L
        <item>ปริมาณออกซิเจนละลายในน้ำอยู่ในเกณฑ์เหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ </item>
        // 5.0 - 8.0 mg/L
        <item>ควรถ่ายเทน้ำเดิมออกเพื่อลดปริมาณแพลงตอนพืช ( น้ำเขียวมาก ) ที่เป็นสาเหตุหลักที่ทำให้ค่าออกซิเจนละลายในน้ำสูงผิดปกติในช่วงกลางวัน หรือ ใช้สแลนด์พลางแสงแดดให้แก่บ่อเลี้ยงสัตว์น้ำในช่วงฤดูร้อน</item>
        // >8.0 mg/L
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1 mg/L

    </string-array>

    <string-array name="commend_temp">
        <item>งดอาหารและใช้เครื่องตีน้ำช่วยคลุกเคล้าอุณหภูมิน้ำบริเวณผิวน้ำลงไปยังบริเวณก้นบ่อที่มีอุณหภูมิต่ำกว่าเพื่อช่วยให้อุณหภูมิน้ำเฉลี่ยสูงขึ้น</item>
        // น้อยกว่า 15 OC
        <item>งดให้อาหารหรือลดอาหารลง เลื่อนระยะเวลาการให้อาหารมาช่วงสายหรือเน้นให้อาหารเฉพาะมื้อบ่ายหรือมื้อเย็นที่มีอุณหภูมิน้ำสูงสุดในรอบวัน</item>
        // 15 - 25 OC
        <item>อุณหภูมิน้ำอยู่ในเกณฑ์ที่เหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ</item>
        // 25 - 33 OC
        <item>ควรให้อาหารตามเปอร์เซ็นต์น้ำหนักตัว หรือตามฟีดดิ้งโปรแกรม ไม่ควรให้ตามความต้องการของสัตว์น้ำเนื่องจากกระบวนการเผาพลาญจะแปรผันตามอุณหภูมิน้ำที่สูงขึ้น</item>
        // > 33 OC
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="commend_ph">
        <item>ใช้วัสดุปูนปรับสภาพความเป็นกรดเป็นด่างในอัตราสูงกว่าปกติ ( อัตราประมาณ 100 - 200 กก./ไร่ ) ในการดึงค่า pH ในสูงขึ้นเพื่อให้เหมาะสมต่อการเลี้ยงสัตว์น้ำ </item>
        // น้อยกว่า 4.5
        <item>ใช้วัสดุปูนในอัตรา 30 - 60 กก./ไร่เพื่อปรับสภาพดินและน้ำให้มีค่า pH ที่เหมาะสมต่อการเลี้ยงสัตว์น้ำ และสามารถเติมวัสดุปูนในอัตราดังกล่าวได้ตลอด หลังจากตรวจวัดค่า pH แล้วยังต่ำกว่าเกณฑ์มาตรฐานอยู่</item>
        // 4.5 - 6.5
        <item>ความเป็นกรดเป็นด่างอยู่ในเกณฑ์เหมาะสมต่อการเจริญเติบโตของสัตว์น้ำ</item>
        // 6.5 - 9.5
        <item>ถ่ายเทน้ำเดิมออกเพื่อลดปริมาณแพลงค์ตอนพืชที่เป็นสาเหตุหลักที่ทำให้ค่า pH ในบ่อเลี้ยงสูง หรือกำจัดของเสียบริเวณพื้นก้นบ่อออกให้มากที่สุดเพื่อลดของเสียที่อยู่ในรูปไนโตรเจนที่เป็นอาหารหลักของแพลงค์ตอนพืช</item>
        // > 9.5
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>    // Value -1

    </string-array>

    <string-array name="commend_alk">
        <item>ใช้วัสดุปูน เช่น ปูนโดโลไมท์ หรือ ปูนแคลไซต์ ในอัตรา 100 - 200 กก./ไร่ เพื่อปรับค่าความเป็นด่างให้เพิ่มขึ้น หรือช่วยให้เกิดแพลงค์ตอนพืช ( สีน้ำ ) ได้เร็วขึ้น</item>
        // 0 - 50 ppm
        <item>ใช้วัสดุปูน เช่น ปูนโดโลไมท์ หรือ ปูนแคลไซต์ ในอัตรา 30 - 60  กก./ไร่ ละลายน้ำและสาดในช่วงกลางคืนเพื่อเพิ่มค่าความเป็นด่างให้อยู่ในเกณฑ์มาตรฐานและสามารถเติมได้ในอัตราเดียวกันได้ตลอดจนกระทั่งค่าความเป็นด่างอยู่ในเกณฑ์มาตรฐาน</item>
        // 50 - 100 ppm
        <item>ค่าความเป็นด่างอยู่ในเกณฑ์มาตรฐานสัตว์น้ำสามารถเจริญเติบโตได้ตามปกติ</item>
        // 100 - 180 ppm
        <item>แก้ไขค่อนข้างยาก ควรพิจารณาในการสร้างฟาร์มเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำ</item>
        // > 180 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="commend_tan">
        <item>อยู่ในเกณฑ์ปกติไม่เป็นพิษต่อสัตว์น้ำ</item>
        // ≤ 0.10 ppm
        <item>ควรระมัดระวังเรื่องปริมาณการให้อาหารควรให้ตาม Feeding Program เพื่อรักษาคุณภาพน้ำไม่ให้เกิดของเสียที่อาจสะสมในรูปของ N-Waste </item>
        // 0.10 - 0.20 ppm
        <item>ถ่ายเทน้ำเดิมออกให้มากที่สุดโดยเฉพาะบริเวณพื้นก้นบ่อที่มีการสะสมและหมักหมมของของเสียที่อยู่ในรูป N-Waste เช่น  เศษอาหารเหลือ ตะกอนเลน เป็นต้น </item>
        // ≥ 0.20 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="commend_nit">
        <item>อยู่ในเกณฑ์ปกติ ไม่ส่งผลกระทบต่อสัตว์น้ำ</item>
        // น้อยกว่า 0.10 ppm
        <item>เปลี่ยนถ่ายน้ำโดยเฉพาะบริเวณพื้นก้นบ่อที่มีการสะสมของของเสียและควบคุมปริมาณการให้อาหารให้เหมาะสม</item>
        // 0.10 - 0.30 ppm
        <item>เปลี่ยนถ่ายน้ำโดยเฉพาะบริเวณพื้นก้นบ่อที่มีการสะสมของของเสีย  การเติมเกลืออัตรา 50 กก./ไร่  หรือ เติมออกซิเจนลงในบ่อเพื่อช่วยลดความเป็นพิษของไนไตร์ท</item>
        // > 0.30 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="commend_hard">
        <item>เติมปูนขาว เช่น ปูนมาร์ล ปูนแคลไซต์ อัตรา 50 - 60 กก./ไร่ โดยละลายน้ำสาดในช่วงกลางคืนเพื่อช่วยเพิ่มค่าความกระด้างของน้ำและค่าความเป็นด่างในอยู่ในเกณฑ์ที่เหมาะสม ( สามารถเติมได้เรื่อยๆ จนตรวจวัดค่าที่ได้อยู่ในเกณฑ์มาตรฐาน )</item>
        // ≤ 80 ppm
        <item>ค่าความกระด้างอยู่ในเกณฑ์มาตรฐานสัตว์น้ำสามารถเจริญเติบโตได้ตามปกติ ( แต่ควรมีค่าที่ใกล้เคียงกับความเป็นด่าง จึงจะเหมาะสมต่อการเลี้ยงสัตว์น้ำ )</item>
        // 80 - 200 ppm
        <item>แก้ไขค่อนข้างยาก ควรพิจารณาในการสร้างฟาร์มเพาะเลี้ยงสัตว์น้ำ</item>
        // > 200 ppm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>

    <string-array name="commend_turb">
        <item>เปลี่ยนถ่ายน้ำประมาณ 70 - 80%, เปิดเครื่องให้อากาศลงในบ่อในช่วงกลางคืน และปรับลดปริมาณการให้อาหารลงให้เหมาะสมต่อความต้องการของสัตว์น้ำ </item>
        // ≤ 5 - 20 cm
        <item>เปลี่ยนถ่ายน้ำประมาณ 50 - 60%, เปิดเครื่องให้อากาศลงในบ่อในช่วงกลางคืน และปรับลดปริมาณการให้อาหารลงให้เหมาะสมต่อความต้องการของสัตว์น้ำ </item>
        // 20 - 30 cm
        <item>ควรระมัดระวังเรื่องปริมาณการให้อาหารควรให้ตาม Feeding Program เพื่อรักษาคุณภาพน้ำและปริมาณแพลงค์ตอนพืชให้อยู่ในเกณฑ์ที่เหมาะสม</item>
        // 30 - 70 cm
        <item>ในช่วงเตรียมบ่อใหม่ควรใช้ปุ๋ยมูลไก่ มูลวัวแห้ง อัตรา 30 - 50 กก./ไร่ เพื่อเพิ่มความอุดมสมบูรณ์บริเวณพื้นก้นบ่อ, ในระหว่างการเลี้ยงควรเติมปูนโดโลไมต์ อัตรา 30 - 50 กก./ไร่เพื่อช่วยเพิ่มปริมาณแพลงค์ตอนพืชหรือน้ำเขียว ( สามารถเติมได้เรื่อยๆ จนค่าความขุนใสอยู่ในเกณฑ์ปกติ )</item>
        // > 100 cm
        <item>ไม่มีข้อมูล</item>
        // Value -1
    </string-array>






</resources>